

\subsection{Глобальные характеристики}

Среди~существующих подходов чаще всего применяют методы,
основанные на~анализе глобальных особенностей видео.
С~помощью этих методов выделяют цветовую,
пространственную и~временную информацию.
Далее применяют методы поиска совпадающих строк.

Некоторые авторы применяют недавно разработанные техники,
в~том~числе \glem{LSH}{локально-чувствительное хеширование} \cite{Gionis:1999}.
\index{LSH}\index{ЛЧХ}\index{Hashing! Locality-sensitive}\index{Хеширование! Локально-чувствительное}
В~работе \cite{Dong:2008} используют локально-чувствительное
хеширование для~отображения цветовой гистограммы
каждого ключевого кадра на~бинарный вектор.
Характеристики кадра выделяются из~локальных
особенной изображения (детектор Харриса с~лапласианом).
\index{Детектор! Харриса}\index{Харрис}\index{Лапласиан}\index{Лаплас}
Эти характеристики представляются как~множества точек
в~пространстве характеристик.
При~помощи локально-чувствительного хеширования
эти точки отображаются на~дискретные значения.
Отображение происходит с~помощью разбиения
пространства характеристик на~области.
На~основе множества особенностей строится гистограмма кадра.
Далее гистограммы сравниваются как~обычные последовательности.
Экспериментальные результаты подтвердили эффективность этого метода.
Но~метод страдает от~потенциальной проблемы
большого потребления памяти \cite{Zhao:2009}.

\begin{figured}
    \sf
    \begin{tabulary}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|}
        Изображения & &
        Особенности & &
        Гистограммы \\
        \parbox[c]{\hsize}{
            \begin{center}
                \includegraphics[height=5cm]{img/dong-2008-a-1.png}
            \end{center}
        } &
        {$ \Rightarrow $} &
        \parbox[c]{\hsize}{
            \begin{center}
                \includegraphics[height=5cm]{img/dong-2008-a-2.png}
            \end{center}
        } &
        {$ \Rightarrow $} &
        \parbox[c]{\hsize}{
            \begin{center}
                \includegraphics[height=5cm]{img/dong-2008-a-3.png}
            \end{center}
        } \\
        {\small Выделение особенностей } & &
        {\small Локально чувствительное хеширование } & &
        {\small Сопоставление гистограмм } \\
    \end{tabulary}
    \fcaption{Иллюстрация подхода \cite{Dong:2008}.}
\end{figured}

\subsubsection{Порядковая мера}

\index{Порядковые подписи}
В~работе \cite{Hua:2004} используются
порядковые подписи \index{Подпись! Порядковая} для~моделирования
относительного распределения интенсивности в~кадре.
Расстояние между~двумя клипами измеряется
с~помощью временного сходства подписей. Метод устойчив
к~изменению форматов сжатия, степени сжатия,
размера кадра и~частоты кадров.
Порядковые подписи эффективны для~поиска
короткой последовательности кадров,
в~массиве длинных видео.

В~работе \cite{Hampapur:2002} описана подпись движения\index{Подпись! Движения},
которая фиксирует относительное изменение интенсивности с~течением времени.
Сравниваются цветовые подписи, подписи движения и~порядковая подпись.
Эксперименты показывают, что~порядковая подпись является более эффективной.


В~работе \cite{Shang:2010} описаны бинарные
пространственно-временные характеристики.
Исходное видео нормализуется до~10 кадров в~секунду.
Далее, изображение разбивается на~блоки $~3 \times 3~$,
и~вычисляется средняя яркость каждого блока.
После чего блоки сортируются в~порядки возрастания яркости.

\index{Мера! Порядковая}

\begin{figured}
    \sf \small
    \renewcommand{\arraystretch}{1.7}
    \begin{tabulary}{\textwidth}{CCCCC}
            \raisebox{-.4\height}{\includegraphics[height=3cm]{img/f117-a-orig.jpg}}
        &
            $ \Rightarrow $
        &
            \raisebox{-.4\height}{\includegraphics[height=3cm]{img/f117-a-bw.jpg}}
        &
            $ \Rightarrow $
        &
            \raisebox{-.4\height}{\includegraphics[height=3cm]{img/f117-a-bw9.jpg}}
        \\[2em]
            Исходное (RGB)
        &
        &
            Яркость
        &
        &
            $~3 \times 3~$
        \\[3em]
            \raisebox{-.4\height}{\includegraphics[height=3cm]{img/f117-a-bw9.jpg}}
        &
            $ \Rightarrow $
        &
            $
            \left(
                \begin{array}{rrr}
                    130 &~129 &~142 \\
                    58  &  54 &  63 \\
                    46  &  38 &  43 \\
                \end{array}
            \right)
            $
        &
            $ \Rightarrow $
        &
            $
            \left(
                \begin{array}{rrr}
                    7 &~6 &~8 \\
                    4 &~3 &~5 \\
                    2 &~0 &~1 \\
                \end{array}
            \right)
            $
        \\[2em]
                $~3 \times 3~$
        &
        &
            Матрица яркости
        &
        &
            Порядок блоков
        \\
    \end{tabulary}
    \fcaption{Иллюстрация подхода \cite{Shang:2010}.}
\end{figured}


Строятся первые 16 бит~— градиенты между~зонами одного кадра
(1 или~2 бита на~градиент).
Эти градиенты отражают структурную информацию кадра.
Строятся вторые 16 бит~— градиенты между~соответствующими
зонами двух соседних кадров. (также 1 или~2 бита).
для~каждой зоны указано количество бит градиента.
Эти градиенты отражают информацию о~динамике контента.
Сигнатура видео~— это последовательность 64-битных «слов».
Получившееся 64-битное слово добавляется к~остальным и~формирует сигнатуру.
Получается поток по~десять 64-битных чисел в~секунду~—
«сверхсжатое» видео 640 бит в~секунду.
Затем готовые сигнатуры складываются в~метабазу.
Размер сигнатуры можно оценить из~расчета 4.68 Кб/мин,
таким образом, с~порогом прокачки в~5 мин.
размер сигнатуры не~превышает 23.4 Кб для~одного видеоролика.
Текущий статус базы~— 7.1 млн сигнатур суммарным размером 138.7 Гб.


Такой подход позволяет искать нечеткие дубликаты видео с~разными разрешением,
частотой кадров, с~незначительными пространственными изменениями кадров видео.
Плюсом алгоритма является возможность работы в~режиме реального времени.
К~минусам можно отнести неустойчивость к~большим вставкам лишних кадров.
Метод плохо применим для~поиска естественных нечетких дубликатов,
например, если объект снимался при~разной освещенности.


\subsubsection{Видео как~ДНК}

Предложенный в~работе \cite{Wang:2012}
подход сводит задачу поиска нечетких дубликатов видео
к~задаче классификации видео.
Метод основан на~множественном выравнивании последовательностей (MSA).\index{МВП}\index{MSA}
Подобный подход используется в~биоинформатике\index{Биоинформатика}
для~поиска выравнивания последовательностей белков или~ДНК\index{ДНК}
чтобы обнаружить, имеют~ли они~общего предка.
Авторы используют эвристическое выравнивание
и~итеративные методы предложенные в~работе  \cite{Edgar04muscle: multiple}.
Применяется динамическое программирование.
\index{Динамическое программирование}

\begin{enumerate}
    \item Для~видео строится \emph{ДНК-представление}.
    \item Видео из~базы данных, сравнивается каждое с~каждым,
            и~строится \emph{матрица расстояний} (рroximity matrix).
            \index{Матрица! Расстояний} \index{Proximity matrix}
    \item На~основе матрицы расстояний с~помощью
            метода присоединения соседей (neighbor joining)
            строится \emph{направляющее дерево} (guide tree).
            \index{Neighbor joining}
            \index{Метод присоединения соседей}
            \index{Guide tree}
            \index{Дерево! Направляющее}
    \item На~основе направляющего дерева выполняется
            \emph{прогрессивное выравнивание} видео.
            \index{Прогрессивное выравнивание}
            \index{Выравнивание! Прогрессивное}
            \index{Progressive alignment}
    \item Результаты выравнивания используются
            для~формирования кластеров видео.

    \item При~поиске в~базе данных,
            запрос сравнивают с~центрами кластеров.
            Если подобие между~запросом и~центром кластера
            превышает некоторый заданный порог,
            то все клипы кластера считаются нечеткими дубликатами запроса.

\end{enumerate}



Для~представления видео как~геномов \index{Геном}
выделяют ключевые кадры,
переводят в~полутоновое цветовое пространство
и~разбивают кадры на~блоки $~2 \times 2~$.
Возможно всего $~24 = (2 \cdot 2)!$ пространственных порядковых шаблона.

Каждому такому шаблону можно поставить
в~соответствие букву латинского алфавита.

\begin{figured}
    \sf \small
    \begin{tabulary}{\textwidth}{cCCCCCc}
        &
            \raisebox{-.4\height}{\includegraphics[height=3cm]{img/f117-a-orig.jpg}}
        &
            $ \Rightarrow $
        &
            \raisebox{-.4\height}{\includegraphics[height=3cm]{img/f117-a-bw.jpg}}
        &
            $ \Rightarrow $
        &
            \raisebox{-.4\height}{\includegraphics[height=3cm]{img/f117-a-bw4.jpg}}
        &
                $ \Rightarrow $
        \\[4em]
        &
            Исходное (RGB)
        &
        &
            Яркость
        &
        &
            $~2 \times 2~$
        &
        \\[2em]
                $ \Rightarrow $
        &
            {
                \renewcommand{\arraystretch}{1.7}
                $
                \left(
                    \begin{array}{rr}
                        115 &~117  \\
                        38  &  39  \\
                    \end{array}
                \right)
                $
            }
        &
            $ \Rightarrow $
        &
            {
                \renewcommand{\arraystretch}{1.7}
                $
                \left(
                    \begin{array}{rr}
                        2 &~1  \\
                        3 &~4  \\
                    \end{array}
                \right)
                $
            }
        &
            $ \Rightarrow $
        &
                {
                \renewcommand{\arraystretch}{1.0}
                $
                    \begin{array}{ccc}
                        1, 2, 3, 4 & \Rightarrow &~A  \\
                        1, 2, 4, 3 & \Rightarrow &~B  \\
                                & \cdots      &    \\
                        \mathbf{2, 1, 3, 4} & \mathbf{\Rightarrow} & \mathbf{G}  \\
                                & \cdots      &    \\
                        4, 3, 1, 2 & \Rightarrow &~W  \\
                        4, 3, 2, 1 & \Rightarrow &~X  \\
                    \end{array}
                $
            }
        &
        \\[4em]
        &
            Матрица яркости
        &
        &
            Порядок блоков
        &
        &
            Символ
        &
        \\
    \end{tabulary}
    \fcaption{Формирование ДНК-представления видео в~подходе \cite{Wang:2012}.}
\end{figured}


Матрица расстояний строится при~использовании
скользящего окна размера $n$. \index{Скользящее окно}
Таким образом, сравнение видео происходит
на~основе $n$-грамм. \index{N-граммы}
Сравнение между~двумя ДНК-представлениями видео происходит только в~окне.
Размер окна и~размер шага (на~сколько сдвигать окно после сравнения)
задаются как~параметры.
Детали алгоритма описаны в~работе \cite{belkhatir: near-duplicate}.

Направляющее дерево строится \emph{жадным} эвристическим
алгоритмом присоединения соседей. \index{Жадный алгоритм}
Согласно матрице расстояний выделяют
два наиболее близких ДНК-представления
и~объединяют их в~один узел дерева как~профиль~видео.
В~этой модели каждое видео-ДНК~— листья дерева,
в~узлах дерева оказываются профили.
Профили также сравниваются между~собой,
и~склеиваются аналогично листовым представлением.
В~результате образуется дерево принятия решений.

\begin{figured}
    \sf
    \setlength{\tabcolsep}{.01em}
    \begin{tabulary}{\textwidth}{CC}
        \raisebox{-.47\height}{\includegraphics[width=7cm]{img/msa-tree-input-2.png}}
        &
            {
                %\renewcommand{\arraystretch}{1.7}
                $
                    \begin{array}{rcl}
                        \mathcal{S_3} & = & AGCGTGCAGCCAATAC  \\[2.2em]
                        \mathcal{S_1} & = & ACCGTGAAGCCAATAC  \\[0.5em]
                        \mathcal{S_2} & = & ACGTGCAACCATTAC   \\[0.5em]
                        \mathcal{S_4} & = & AGGGTGCCGCAATAC   \\[2.2em]
                        \mathcal{S_5} & = & AGGGTGCCACAATAC   \\
                    \end{array}
                $
            }
    \end{tabulary}
    \fcaption{Направляющее дерево в~подходе \cite{Wang:2012}.}
\end{figured}

Профили добавляют в~матрицу расстояний,
и~вычисляют близость всех профилей и~видео.

Далее выбирают видео из~направляющего дерева и~выравнивают~их
прогрессивно, используя метод динамического программирования.
Для~оценки выравнивания профиля применяют
метод суммирования пар\index{Суммирование пар}
(Sum-of-Pairs\index{Sum-of-Pairs}, \cite{Carrillo:1988}).

Оценки используется в~кластерной фазе,
чтобы понять, нужно~ли рассматривать клипы в~выровненном профиле,
или~они~могут быть собраны в~одном кластере.

Для~процесса прогрессивного выравнивания рассматривают три случая:
\begin{itemize}
    \item   один ДНК выровненный к~одному ДНК ;
    \item   один ДНК выровненный к~профилю:
            один ДНК выровненный ко~многим видео-ДНК;
    \item   профиль к~профилю: много ДНК выровненные ко~многим ДНК.
\end{itemize}

В~случае <<один-ко-одному>> видео-ДНК выравнивают таким~же способом,
как~и~последовательность букв алфавита.
При~помощи динамического программирования ищут
наибольшую общую подпоследовательность.

В~случае <<многие-ко-многим>>
профили рассматривают как~последовательности позиции.
Для~выравнивания профилей введено понятие «разрыва» (пробела).
Если «разрыв» возникает в~профиле, то такой~же разрыв,
должен быть добавлен
в~каждую подпись видео на~ту~же позицию,
что~и~в~профиле.

Нормализованная оценка суммы пар используется
чтобы оценить подобие между~профилями,
полученными из~шага прогрессивного выравнивания.

Окончательная оценка вычисляется как
среднее число нормализованного счета каждого столбца
(ключевого кадра или~разрыва).
$$
    SP(C) = \frac{1}{k} \sum\limits_{i=1}^{k} SP(c_i)
$$
Где:
\begin{itemize}
    \item   $k$~— число столбцов выровненного профиля;
    \item   $SP (c_i)$ является соответствующим счетом,
            соответствующим позиции столбца $c_i$ для~данной пары видео.
\end{itemize}
$SP(C)$ сравнивают с~некоторым заранее выбранным порогом.
Этот порог определяет уровень подобия видео в~кластере,
и~количество кластеров. Высокий порог подразумевает высокое
внутрикластерное подобие (т.~е. высокую чистоту)
и~высокое число сгенерированных кластеров;
Для~каждой конкретно задачи порог должен подбираться экспериментально.

К~плюсам подхода можно отнести, что~он~обладает высокой точностью и~полнотой.
И~не~требует особенных вычислительных затрат.
К~минусам~— метод никак не~учитывает временную информацию видео.


\subsubsection{Определение границ съёмок}

\index{Shot}
\index{Съёмки}
\index{Суффиксный массив}
В~работе \cite{Wu:2009} введена~подпись на~основе определения
границ \glem{shot}{съёмок} и~использован суффиксный массив
для~поиска совпадающих подписей.
Границы используются как~\glem{keyframe}{Ключевые кадры}. \index{Кадры! Ключевые}
Несмотря на~то, что~видео может быть представлено
как~длинная последовательность неподвижных изображений,
оно~содержит больше информации, чем просто серия кадров.
В~видео есть серия событий, развивающихся со~временем.
Состав этих событий уникально определяет временную структуру видео.
Временная структура видео может быть представлена~рядом ключевых кадров,
на~которых показаны события в~видео.
Под~событиями понимается не~смысловая составляющая сюжета видео,
а~только изменение содержимого кадров.
Метод основывается на~поиске различий в~гистограммах яркости
вместе с~адаптивным порогом после временной подвыборки.

Исходное видео нарезается на~интервалы в~$~0.2~$ секунды.
Это позволяет сохранить баланс между~количеством информации
и~вычислительной сложностью.
Более того, такой прием, по~утверждению авторов, позволяет
избежать проблем при~малом изменении в~продолжительности съёмки.

\noindent Расстояние между~двумя кадрами $f_t$  и~$f_{t+1}$ вычисляется по~норме $L_1~$.
$$
    d(t) = \dfrac{1}{N} \sum \limits^{K}_{i=0}
        \abs{ \hat{h}_{i}(t)~— \hat{h}_{i}(t + 1) }
$$
Где:
\begin{itemize}
    \item $\hat{h}_{i}(x)$~— гистограмма общей светимости кадра $f_x$;
    \item $K$~— разрядность гистограммы (в~работе $K = 128~$);
    \item $N$~— количество пикселей кадра.
\end{itemize}
После вычисления расстояния, полученные величины обрабатываются
с~помощью медианного фильтра $\Phi_{\mu}$.
$$
    \tilde{d}(t) = \abs{d(t)~— \Phi_{\mu} \left( d(t~— 1), d(t), d(t + 1) \right) }
$$
Если расстояния превышает некоторый порог, то, возможно,
произошла резкая смена~содержимого видео. Это означает,
что~произошло уникальное событие, и~кадр должен быть помечен как~ключевой.
В~работе порог $T$ вычисляется адаптивно.
Используется статистика небольшого окна $W$ длины $L$ вокруг интересующего кадра.
$$
    T =  \mu_{d}(t) + \alpha \cdot \sigma_{d}(t)
$$
Где
\begin{itemize}
    \item $\alpha$~— множитель масштаба;
    \item $\mu_{d}(t)$~— выборочное среднее меры $\tilde{d}(t)$ расстояния в~окне
    $$
        \mu_{d}(t) = \dfrac{1}{L}  \sum \limits_{i \in~W} \tilde{d}(i);
    $$
    \item $\sigma_{d}^2(t)$~— выборочная дисперсия меры $\tilde{d}(t)$ расстояния в~окне
    $$
        \sigma_{d}^2(t) = \dfrac{1}{L}  \sum \limits_{i \in~W} \left( \tilde{d}(i)~— \mu_{d}(t) \right)^2.
    $$
\end{itemize}

Важно понимать, что~резкое изменение освещения,
такое как~вспышка света, может быть обнаружено как~граница съёмок.
А~границей съёмок как~таковой она~не~является.
Однако, поскольку искусственные границы могут быть обнаружены
в~обеих последовательностях, они~не~имеют никакого эффекта
на~предложенный алгоритм обнаружения копии.
Резкое изменение освещения~— тоже уникальное событие,
которое требуется обнаружить.

В~качестве подписи используются расстояния между~соседними
ключевыми кадрами~— длины съёмок. Таким образом, для~данного видеоклипа,
после извлечения набора ключевых кадров, вычисляется длина
между~текущим ключевым кадром и~предыдущим.
Все длины записываются как~одномерная последовательность.
Эта последовательность длин съёмок~— и~есть подпись видео.

Эксперименты показывают, что~два несвязанных видеоклипа
не~имеют длинного набора последовательных ключевых кадров
с~теми~же длинами съёмок.
Конечно, всегда можно искусственно создать пары видео,
для~которых совпадение будет полным.
Стоит указать, что, так~как, набор границ съёмок~—
только подмножество ключевых кадров. Из-за~субдискретизации
и~средней фильтрации, эта последовательность не~обязательно будет
такой~же как~{\em фактическая последовательность длин съёмок},
полученная традиционными алгоритмами.

В~работе предложен эффективный способ сопоставления подписей видео.
для~этого используется суффиксный массив.
Вместо~того, чтобы сравнивать последовательности длин съёмок целиком,
авторы находят все совпадения подпоследовательностей.
Проблема сводится к~поиску \emph{общих подстрок}.
Даны две последовательности $S_1~$ и~$S_2~$.
\emph{Неповторяющаяся общая подстрока}
\index{Подстрока! Наибольшая общая}\index{Подстрока! Неповторяющаяся}
(у~авторов MUM~— maximal unique match) определена
как~непрерывная подпоследовательность,
которая содержится хотя~бы один~раз в~обеих последовательностях,
но~не~содержится в~любой более длинной подстроке.
Нахождение набора всех неповторяющихся общих подстрок
в~вычислительном отношении нетривиально.
\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=15cm]{img/wu-2009-sm-1.png}
    \end{center}
    \fcaption{Пример соответствия между~двумя последовательностями \cite{Wu:2009},
    где~красные круги указывают неповторяющиеся общие подстроки.}
\end{figure}
Если действовать наивно, то~потребуется сравнить $O(n^2)$ подстрок.
При~том, что~каждое сравнение имеет сложность $O(n)$.
Наивный алгоритм сравнивает $O(n^2)$ подстрок
в~$S_1~$ и~$S_2~$. Каждое сравнение требует сложности $O(n)$.
Можно найти все неповторяющиеся общие подстроки,
используя расширенный суффиксный массив за~$O(n)$ по~времени.
Помимо суффиксного массива, необходимы
два~дополнительных массива~— массив наибольшего общего префикса (LCP)
и~массив преобразования Барроуза-Уилера (BWT).
\index{LCP}
\index{BWT}
\index{Наибольший общий префикс}
\index{Преобразование! Барроуза-Уилера}
\index{Барроуз}
\index{Уилер}


Предложенный метод плохо работает если в~видео много перемещений
камеры или~объектов. Также он~плох, при~плавных переходах между~съёмками.
К~минусам стоит отнести и~невозможность работы в~режиме реального времени,
для~сравнения необходимо иметь видео целиком.

В~работе \cite{Glazistov:2010} предложен алгоритм сопоставлении дерева
съёмок (сцен, у~автора) фильма запроса и~фильма в~хранилище видео.
Алгоритм состоит из~следующих этапов:
\begin{enumerate}
    \item Видео разбивают на~съёмки.
    Соседние кадры разделяют на~блоки фиксированного размера,
    и~далее сравнивают гистограммы яркости по~метрике $L_1~$
    Результат усредняют по~всем блокам.

    \item  На~основе найденных смен съёмок строят двоичное дерево.
    Поддеревья соответствуют фрагментам фильма.
    Корневые вершины поддеревьев хранят величины и~положение
    самой сильной (доминирующей) смены съёмок в~текущем фрагменте.
    По~этой смене съёмки фрагмент разбивается на~два подфрагмента.
    доминирующим сменам съёмок этих фрагментов соответствуют
    потомки рассматриваемой вершины.
    Особенностью такого дерева является и~то, что~при~обходе дерева «в~глубину»,
    будет получена~последовательность смен съёмок, такая как~в~исходном видео.

    \item  Дерево запроса сравнивается с~деревьями в~базе данных.
    для~видео из~базы ищут вершины, наиболее близкие по~величине
    к~значению в~корне дерева запроса.
    для~каждой такой вершины координата доминирующей смены съёмок
    запроса сопоставляется с~координатой смены съёмок из~базы.
    Затем производится поиск оставшихся смен съёмок.
    В~зависимости от~числа найденных совпадений
    делается вывод о~схожести видео.
    Затем выбирается наилучшее сопоставление на~основе статического порога.
\end{enumerate}

\index{Дерево! Сцен}
Плюсами метода являются устойчивость к~большинству приемов создания
искусственных дубликатов (т.~к. используется только временная информация),
малая сложность сравнения двух клипов
и~возможность создания иерархических индексов фильмов.
Последнее достаточно важно, т.~к. позволяет отлавливать несовпадения,
на~начальных этапах проверки.
Минусами этого подхода как~и~предыдущего является то,
что~не~учитываются характеристики самих сцен.
Для~определения нечетких дубликатов требуется
иметь видео-запрос полностью, что~не~всегда возможно.
Кроме~того, предложенный метод не~позволяет искать фрагменты видео,
хотя предложенная структура хранения это делать позволяет.









